陳維安越俎代庖製造憲制危機

陳維安越俎代庖製造憲制危機 - 利世民

根據社會學家韋伯（Max Weber）的說法，有規章的組織，基本上就是官僚組織。官僚既是作風和文化，也是制度，甚至是一種主義。官僚，也可以理解成文職的權力。官僚的，不只是政府。大企業，甚至乎學校醫院等，其實都是由官僚所營運。

官僚，本來是一個中性的詞彙。甚至可以大膽說，香港大多數人既是不同官僚架構中的一分子，但生活起居又受到其他大大小小的官僚支配。香港大多數年輕人接受的教育，就是為了準備他們接班，加入成為官僚一分子。

香港人對官僚既恨又愛。我們都深信官僚的執行力。普遍觀點認為，官僚制度的缺點是沒有人情味，太多繁文縟節。不，這些正是官僚在設計上的最大優點。法治社會，不可能沒有官僚；因為規章的約束，非個人意志的操作，正是避免人治的其中一個有效機制。

當然，官僚不是沒有缺點；失去應有約束的官僚，就會出現濫權的可能。

立法會秘書處，理論上也是一種官僚。曾幾何時，立法會秘書長由官僚出身的行政主任擔任；我記憶中的馮載祥和吳文華，基本上都秉承了文官精神，保守了立法會秘書處的政治中立。可是，由陳維安出任秘書長之後，漸漸出現了改變。

陳維安擔任過智庫工作，亦曾經是政治任命官員，很難令人信服他是沒有政治取向。2016年立法會議員就任監誓以及選舉主席時，陳維安的雙重標準，都反映了他沒有官僚的中立專業。處理《逃犯條例》法案委員會，陳維安更嚴重僭越職權，甚至議員要求回覆，陳維安竟然避而不見，卻又被發現偷偷在面書觀看直播。

陳維安的武斷，代價是製造一場憲制危機。當然，正常情況下，司法機關極不願意干涉立法會的運作，但若然本應中立的秘書處越俎代庖，司法機關又會否在無可奈何之下彰顯公義？

陳維安不按規章，理應被開除職務。無奈是今天的立法會，已經沒有過去的議會文化；過去立法會的行管會，就算是少數派都必定有參與的空間。可是在赤裸裸的全面管治之下，就連那僅餘的空間也被完全扼殺。

司法也終被「擺上枱」

議會公然被閹割，不同政治觀點沒有一個可以疏理的機制，政治矛盾惟有在街頭巷尾解決。官僚的崩潰，換來人治的作風，社會制度也失信於民。我們最後可以相信的，就是司法機關這度最後防線。偏偏這個《逃犯條例》，就連司法這最後一關也「擺上枱」。香港，就是如此在千刀萬剮下被宰殺。

我們可以做甚麼呢？上街遊行示威，政府說人數不是重點。甚至再過幾年，我們可能連剩下的言論自由都會失去。其實香港人本來都不愛甚麼抗爭，究竟是誰要製造矛盾，非要社會動盪不安？

香港是歷史上極偶然的幸運。我們也曾經講過，這是借來的時間和地方。現在唯一的希望，就是一手摧毀香港未來的「制度暴徒」，良心發現，放這個城市一條生路。

利世民

上一則
上一則
林鄭逆民意推惡法必須下台 (李柱銘)

下一則
下一則
世道人生：天譴論回顧 (李怡)

捍衛香港 終局之戰
反對修訂逃犯條例

5月11日 星期六 早上8點半
立法會將會開會討論有關修訂 暫未知會否表決
由於秘書處政變 原本由涂謹申主持會議改為石禮謙主持

事態危急
一定要阻止立法
否則香港直送中國受審
到時中國話你犯咗中國法律 無需證據 無需理由
就可以光明正大係香港夾你返中國
坐黑獄 洗你腦

此修例禍害大於23條立法
23條>>>(需危害國家安全，香港審判，香港監禁)

修訂逃犯條例 >>>(莫需有，中國政府可任意控告香港人任何罪行，香港會配合執法將你拘捕，移交中國審判及監禁，無需證據 無需理由)

個名都蚑那拼音就知佢咩事啦

長者安居協會都應該起起底好喎

做過教育局，暗部嚟